Då $\bm{a}\times (\bm{b}\times \bm{c})$ är parallell med planet är det också ortogonalt mot $\bm{a}$.
Skalärprodukten av två vektorer som är ortogonala mot varandra är 0.
Sedan kan vi skriva om $\lambda(\bm{a}\cdot\bm{b}) + \mu(\bm{a}\cdot\bm{c})$ som:
\begin{center}
    $\lambda(\bm{a}\cdot\bm{b}) + \mu(\bm{a}\cdot\bm{c})=$
    $\lambda(\bm{b}\cdot\bm{a}) + \mu(\bm{b}\cdot\bm{a})=$\\
    $\lambda\bm{b}\cdot\bm{a} + \mu\bm{b}\cdot\bm{a}=$
    $\bm{a}\cdot(\lambda\bm{b} + \mu\bm{c})$
\end{center}
Och eftersom $\lambda\bm{b} + \mu\bm{c} = \bm{a}\times (\bm{b}\times \bm{c})$,
innebär det att $\lambda\bm{b} + \mu\bm{c}$ är ortogonalt mot $\bm{a}$ och då blir $\lambda(\bm{a}\cdot\bm{b}) + \mu(\bm{a}\cdot\bm{c}) = 0$.
