Då $\lambda (\bm{a}\cdot \bm{b})+\mu (\bm{a}\cdot \bm{c})=0 \Leftrightarrow \begin{pmatrix}\lambda\\\mu\end{pmatrix} \cdot \begin{pmatrix}\bm{a}\cdot \bm{b}\\ \bm{a} \cdot \bm{c} \end{pmatrix} = 0$\\
kan vi räkna ut att 
\begin{center}
    $\begin{pmatrix}\bm{a}\cdot \bm{c}\\ \bm{-a} \cdot \bm{b} \end{pmatrix}\cdot\begin{pmatrix}\bm{a}\cdot \bm{b}\\ \bm{a} \cdot \bm{c} \end{pmatrix} = (\bm{a}\cdot\bm{c})(\bm{a}\cdot\bm{b})-(\bm{a}\cdot\bm{b})(\bm{a}\cdot\bm{c})=0$.
\end{center}
Detta innebär att $\begin{pmatrix}\lambda\\\mu\end{pmatrix}$ och $\begin{pmatrix}\bm{a}\cdot \bm{c}\\ \bm{-a} \cdot \bm{b} \end{pmatrix}$ är ortogonala mot $\begin{pmatrix}\bm{a}\cdot \bm{b}\\ \bm{a} \cdot \bm{c} \end{pmatrix}$ och
därför måste de vara parallella.\\\\
Vilket implicerar att man kan skriva den ena vektorn som en linjärkombination av den andra vektorn, såsom:
\begin{center}
    $\begin{pmatrix}\lambda\\\mu\end{pmatrix}=s\begin{pmatrix}\bm{a}\cdot\bm{c}\\ (-)\bm{a}\cdot\bm{b}\end{pmatrix}$, $s \in \mathbb{R}$
\end{center}