Då vi antar att $s=1$ ser ekvationen ut som följande:
\begin{center}
    $\begin{pmatrix}\lambda\\\mu\end{pmatrix}=\begin{pmatrix}\bm{a}\cdot c\\ (-\bm{a})\cdot \bm{b}\end{pmatrix}$
\end{center}
Om vi då sätter
$a=\begin{pmatrix}3\\1\\5\end{pmatrix}$, $b=\begin{pmatrix}1\\4\\2\end{pmatrix}$ och $c=\begin{pmatrix}2\\3\\1\end{pmatrix}$\\
\begin{center}
    $\bm{a}\cdot \bm{c} = 3\cdot 2 + 1\cdot 3 + 5\cdot 1 = 6 + 3 + 5 = 14 = \lambda$\\
    $-\bm{a}\cdot \bm{b} = -3\cdot 1 - 1\cdot 4 - 5\cdot 2 = -3 -4 -10 = -17 = \mu$
\end{center}
Med hjälp av dessa värden kan vi sätta:
\begin{center}
    $\lambda \bm{b} + \mu \bm{c} = 
    14\begin{pmatrix}1\\4\\2\end{pmatrix} + (-17)\begin{pmatrix}2\\3\\1\end{pmatrix} =
    \begin{pmatrix}-20\\5\\11\end{pmatrix}$
\end{center}
Om vi dessutom räknar ut $\bm{a}\times(\bm{b}\times\bm{c})$ får vi $\begin{pmatrix}-20\\5\\11\end{pmatrix}$.